\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

Les constantes et fonctions suivantes seront à recopier dans un module
\texttt{constantes.py} qui contient des fonctions utiles pour gérer une
grille.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \texttt{NB\_CASES}: Le nombre de cases dans une dimension (10).
\item
  \texttt{TAILLE\_CASE}: La taille d'une case (40). Cette donnée est
  nécessaire pour créer l'interface graphique avec Processing.
\item
  \texttt{NB\_BOMBES}: Le nombre de bombes (10).
\item
  \texttt{BOMBE}: Valeur représentative d'une bombe (10).
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  La fonction \texttt{nouvelle\_grille(n)} renvoie une grille de
  dimension \texttt{NB\_CASES\ x\ NB\_CASES} remplie avec la valeur
  \texttt{n}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ nouvelle_grille(}\DecValTok{0}\NormalTok{)}
\NormalTok{[[}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{ [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{ [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{ [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{ [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{ [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{ [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{ [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{ [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{ [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{]]}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ nouvelle_grille(}\DecValTok{1}\NormalTok{)}
\NormalTok{[[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{ [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{ [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{ [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{ [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{ [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{ [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{ [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{ [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{],}
\NormalTok{ [}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{]]}

\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item
  Les fonctions \texttt{trait()} et \texttt{grille\_to\_string(g)} vous
  sont fournies pour faire des tests. Elles permettent d'afficher la
  grille en mode console.


\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ grille }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [[}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{...           [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{10}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{...           [}\DecValTok{10}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{10}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{...           [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{10}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{...           [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{...           [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{...           [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{10}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{...           [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{10}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{...           [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{],}
\NormalTok{...           [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{]]}
\OperatorTok{>>>} \BuiltInTok{print}\NormalTok{(grille_to_string(grille))}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|} \OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|} \OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}\NormalTok{X}\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|} \OperatorTok{|}
\OperatorTok{+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\end{enumerate}